\input{../../../main.tex}

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2018}{Замены на физбои}{9 класс}

% была в основном варианте полуфинала, заменена
\taskpic{Сосуд содержит смесь воды со снегом общей массой $m = 10\unit{кг}$. Сосуд поместили в теплое помещение и сняли зависимость температуры от времени $T(\tau)$. На рисунке представлен график этой зависимости. Определите массу снега в сосуде на момент начала эксперимента. Для воды $c\ruindex{в} = 4{,}2 \kdjkgC$, $\lambda = 340 \kdjkg$. Теплоемкость сосуда пренебрежимо мала.}{
\begin{tikzpicture}
  \draw[blue,dashed] (0,2) -- (3,2) -- (3,0);
  \draw[thick,->] (0,0) -- ++(3.5,0);
  \draw[thick,->] (0,0) -- ++(0,3.5) node[right=3pt,fill=white] {\tiny{$T,
    {}^\circ C$}};
  \draw[very thick,red] (0,0) -- (2.5,0) --
  ($(2.5,0)!1.3!(3,2)$);
  \foreach \x in {20,40,60} {
    \draw (\x/20,0.1) -- ++(0,-0.2) node[below=-3pt] {\tiny{\x}};
  }
  \foreach \y in {1,2,3} {
    \draw (0.1,\y) -- ++(-0.2,0) node[left=-3pt] {\tiny{\y}};
  }
  \draw (3.5/2,-0.5) node {\tiny{$\tau$, мин}};
\end{tikzpicture}
}

% была в основном варианте финала, заменена
\libproblem{other}{kvant-1998-1-p49.rewrite}
% была в основном варианте финала, заменена
\libproblem{moscow-city}{2003-08-3.rewrite}

\libproblem{moscow-city}{2009-08-2}

\task{
    Собака сидит на льду озера, а ее хозяин равномерно удаляется от нее со скоростью $v = 2\unit{м/с}$. Когда расстояние
    между собакой и хозяином достигает $s = 100\unit{м}$, собака решает догнать хозяина, причем хочет в момент встречи
    иметь такую же скорость, как и он. Из-за того, что лед скользкий, собака не может развивать ускорение больше $a =
    2\unit{м/c}^2$ в каком-либо направлении. За какое минимальное время она сможет догнать хозяина? Собака может двигаться
    только по прямой, соединяющей ее и хозяина в начальный момент времени.
}


\libproblem{rayon}{2006-09-2}

\task{
    Собрана схема, содержащая 50 разных амперметров и 50 одинаковых вольтметров.
    Показания первого вольтметра $U_1 = 9{,}6\unit{В}$, первого амперметра $I_1 = 9{,}5\unit{мА}$,
    второго амперметра $I_2 = 9{,}2\unit{мА}$. Определите по этим данным сумму показаний всех
    вольтметров.
}


\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, scale = 1, thick, transform shape]
		\pgfmathsetmacro{\r}{.4};
        \pgfmathsetmacro{\d}{2};	
		\draw[dotted] (1.5*\d, 0) -- (2*\d, 0);
		\foreach \x in {.5, 1.5, 3}{
        	\draw(\x*\d,0) -- (\x*\d-\d,0);
        }
        \foreach \x in {.5, 1.5, 3}{
            \draw(\x*\d,0) -- (\x*\d,-\d);
        }
		\draw (-.5*\d, -\d) -- (3*\d, -\d);
		\draw[fill = white] (0,0)circle(\r) node(A1) {$A_1$};
		\draw[fill = white] (\d,0)circle(\r) node(A2) {$A_2$};	
		\draw[fill = white] (2.5*\d,0)circle(\r) node(A3) {$A_{50}$};
		\draw[fill = white] (.5*\d,-.5*\d)circle(\r) node(V1) {$V_1$};
		\draw[fill = white] (1.5*\d,-.5*\d)circle(\r) node(V2) {$V_2$};
		\draw[fill = white] (3*\d,-.5*\d) circle(\r) node(V2) {$V_{50}$};
		\draw (-.5*\d, 0) to[battery] (-.5*\d, -\d);
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

\taskpic{
	Очень длинная цепочка составлена из батарей с ЭДС $\mathcal{E}$ и внутренним сопротивлением $r$ и резисторов с сопротивлением
    $R$ как показано на рис. Определить ЭДС $\mathcal{E}_0$ и внутреннее сопротивление эквивалентной батареи.
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, every resistor/.style = {circuit symbol size = width 2.5 height 0.8}, thick,
      		scale = 0.8, every resistor/.style = {scale = 0.75}]
      	\def\H{-1.8}
    	\draw (0, 0) to[battery = {info = $\mathcal{E}{,}~ r$}] (1, 0) to[battery = {info = $\mathcal{E}{,}~ r$}] (2, 0);
        \draw (2, 0) -- (3, 0) node[midway, fill = white, scale = 0.5] {\huge $\dots$} to[battery = {info = $\mathcal{E}{,}~ r$}]
	        (4, 0);
        \draw (4, 0) -- (4.5, 0) node[fill = white, scale = 0.5] {\huge $\dots$};
        \termcircuit{0}{0};
       	\draw (0, \H) -- (2, \H);
        \draw (2, \H) -- (3, \H) node[midway, fill = white, scale = 0.5] {\Huge $\dots$} -- (4, \H);
        \draw (4, \H) -- (4.5, \H) node[fill = white, scale = 0.5] {\Huge $\dots$};
		\termcircuit{0}{\H};
        \draw (0.7, 0) to[resistor = {info = $R$}] (0.7, \H);
		\draw (1.7, 0) to[resistor = {info = $R$}] (1.7, \H);
        \draw (3.7, 0) to[resistor = {info = $R$}] (3.7, \H);
	\end{tikzpicture}
    \vspace{0.3cm}
    \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, every resistor/.style = {circuit symbol size = width 2.5 height 0.8}, thick]
      	\def\H{-1}
    	\draw (0, 0) -- (1.2, 0) to[battery = {info = $\mathcal{E}_0{,}~ r_0$}] (1.2, \H) -- (0, \H);
        \termcircuit{0}{0};
		\termcircuit{0}{\H};
	\end{tikzpicture}
} 

\taskpic{
    Найдите сопротивление между вершинами $A$ и $B$ бесконечной схемы, изображенной
    на рисунке. Сопротивление стороны максимального квадрата равно $R$, сопротивление
    ребра пропорционально его длине.
}{
	\begin{tikzpicture}
		\def\iteration{5}
		\def\sizeRec{3}
		\foreach \i in {1, 2, ..., \iteration}{
			\draw (-\sizeRec / 2^\i, -\sizeRec / 2^\i) rectangle (\sizeRec / 2^\i, \sizeRec / 2^\i);
			\draw (0, -\sizeRec / 2^\i) -- (-\sizeRec / 2^\i, 0);
			\draw (0, \sizeRec / 2^\i) -- (-\sizeRec / 2^\i, 0);
			\draw (0, -\sizeRec / 2^\i) -- (\sizeRec / 2^\i, 0);
			\draw (0, \sizeRec / 2^\i) -- (\sizeRec / 2^\i, 0);
		}
        \draw (-\sizeRec / 2, \sizeRec / 2) node[dotnode] {};
        \draw (\sizeRec / 2, -\sizeRec / 2) node[dotnode] {};
		\draw (-\sizeRec / 2 - 0.25, \sizeRec / 2 + 0.2) node {$A$};
		\draw (\sizeRec / 2 + 0.2, -\sizeRec / 2 - 0.2) node {$B$};
	\end{tikzpicture}
}

\libproblem{rayon}{2007-09-3}

\task{Осколочный снаряд летит со скоростью $u$ по направлению к
  плоской стенке. На расстоянии $l$ от неё снаряд взрывается и
  распадается на множество осколков, летящих во все стороны и имеющих
  скорость $v$ относительно центра масс снаряда. Какая область на
  поверхности стенки будет поражена осколками? Силой тяжести и
  сопротивлением воздуха пренебречь. }

\taskpic{
	Бесконечная цепочка составлена из одинаковых нелинейных элементов $Z$ и резисторов с сопротивлением $R =
    4$~Ом. Вольт-амперная характеристика цепочки, измеренная между входными клеммами $a$ и $b$, изображена на
    рисунке. Определите графическим построением вольт-амперную характеристику нелинейного элемента $Z$.
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, every resistor/.style = {circuit symbol size = width 2.5 height 0.8}, thick,
			every node/.style = {scale = 0.8}] 
        \def\h{0.9};
        \def\w{0.85};
        \draw (-0.1, 0) node[left = 3pt] {$a$} -- (0, 0) to[resistor =
        {info = $Z$}] (\w, 0) to[resistor = {info = $Z$}] ({2 * \w},
        0) to[resistor = {info = $Z$}] ({3 * \w}, 0) -- ({3.7 * \w},
        0) node[fill = white, scale = 0.5] {\Huge $\dots$};
        \draw (-0.1, -\h) node[left = 3pt] {$b$} -- ({3.7 * \w}, -\h)
        node[fill = white, scale = 0.5] {\Huge $\dots$};
        \termcircuit{-0.1}{0}
        \termcircuit{-0.1}{-\h}
        \draw (\w, 0) to[resistor = {info = $R$}] (\w, -\h);
        \draw (2 * \w, 0) to[resistor = {info = $R$}] (2 * \w, -\h);
        \draw (3 * \w, 0) to[resistor = {info = $R$}] (3 * \w, -\h);
    \end{tikzpicture}
    \begin{tikzpicture}[scale = 0.8, every node/.style = {scale = 0.8},
        	/pgfplots/axis labels at tip/.style = {xlabel style = {at = {(current axis.right of origin)}, xshift = 4 ex,
		    yshift = 3 ex, anchor = east, fill = white},
                  ylabel style = {at = {(current axis.above origin)},
                    yshift = 1.2ex, 
            xshift = 4ex, fill = white, anchor = center}}] 
    	\begin{axis}[
		      width = 5cm,
		      xmin = 0, xmax = 6.5, ymin = 0, ymax = 1.1,
		      axis x line = bottom,
		      axis y line = middle,
		      axis labels at tip,
		      xlabel = {$U$, В},
		      ylabel = {$I$, А},
		      xtick = {0, 1, 2, 3, 4, 5, 6},
		      ytick = {0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1.0},
              grid = both]
        	\addplot[very thick,red,mark=none] coordinates {(0, 0)
                  (1, 0) (6, 1) (6.3, 1.05)}; 
	    \end{axis}
	\end{tikzpicture}
}

\task{Небольшой мяч бросили между двумя гладкими вертикальными
  параллельными стенками со скоростью $v_0 = 8$ м/с под углом $45^\circ$
  к горизонту. Сколько раз мяч ударится о стенки до того, как вернется
  на прежнюю высоту? Расстояние между стенками равно $l = 1$ м. Удары
  абсолютно упругие.}

\libproblem{russia}{2014-09-3}

% Россия 2013-09-1
\task{
    Две частицы начали движение из одной точки во взаимно перпендикулярных
    направлениях. Первая с начальной скоростью $3v$, и постоянным ускорением $3a$,
    сонаправленным с начальной скоростью, другая со скоростью $4v$ и постоянным
    ускорением $4a$, направленным  противоположно начальной скорости. Каким будет
    расстояние $L$ между частицами в момент, когда их относительная скорость по
    модулю опять станет равна начальной относительной скорости?
}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
